% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage[english,serbian]{babel}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}
\usepackage[graphicx]{realboxes}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\counterwithin{figure}{section}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}


\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Teorema}[section] 
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Definicija} 
\newtheorem{lem}[thm]{Tvrdjenje}
\newtheorem{exmp}[thm]{Primer}


\begin{document}

\title{KD Stabla - N najbli\v{z}ih ta\v{c}aka\\ \small{Projekat u okviru kursa\\Geometrijski algoritmi\\ Matematički fakultet}}

\author{\href{mailto:slazarevic1995@gmail.com}{Sr\dj{}an Lazarevi\'c}}
\date{Februar 2019.}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage


\section{Opis problema}
\label{sec:Uvod}

Za datu ta\v{c}ku $X$ odrediti $N$ najbli\v{z}ih ta\v{c}aka iz zadatog
skupa $S$. 

Navedeni problem va\v{z}an je, na primer, za efikasnu primenu metoda $N$ najbli\v{z}ih suseda u okviru ma\v{s}inskog u\v{c}enja.

Dobro re\v{s}enje zavisi od toga da li \'{c}e se problem re\v{s}avati jednom ili vi\v{s}e
puta za isti skup ta\v{c}aka $S$.
Ako se najpre izra\v{c}unaju rastojanja od $S$ do svih ta\v{c}aka skupa $S$, problem
se svodi na odredivanje najmanjih $k$ elemenata datog skupa (ali se to onda radi
za svaku zadatu ta\v{c}ku iznova).

    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{images/KNN.png}
    \label{fig11}
    \end{figure}
    
\section{Naivni pristupi}
\label{sec:Izracunavanje}

Veoma naivno re\v{s}enje je da se sortiraju ta\v{c}ke prema rastojanju od zadate ta\v{c}ke i da se iz sortiranog niza izabere $N$ tacka sa najmanjim rastojanjem. Ovakvo re\v{s}enje vodi do slo\v{z}enosti $O(n\log{}n)$ gde je $n$ broj ta\v{c}aka skupa $S$.

Drugo naivno re\v{s}enje je da se na\dj{}e najbli\v{z}i element skupa $S$, pa slede\'{c}i najbli\v{z}i, i tako dalje, sve do $N$-tog najbli\v{z}eg. Ovakvo re\v{s}enje ima slo\v{z}enost $O(Nn)$.

Problem mo\v{z}e biti re\v{s}en i primenom algoritma $quickselect$ koji se koristi za odre\dj{}ivanje $n$-tog najmanjeg elementa niza ili $N$ najmanjih elemenata niza. Ideja se zasniva na $podeli$ $pa$ $vladaj$ strategiji. U najgorem slu\v{c}aju vodi do slo\v{z}enosti $O(n^2)$, dok u najboljem slu\v{c}aju slo\v{z}enost je $O(n)$.

\section{KD Stabla}
\label{sec:implementacija}

\emph{KD stablo} opisuje skup ta\v{c}aka u $k$-dimenzionom prostoru. To je struktura
pogodna za re\v{s}avanje prostornih problema kao \v{s}to je pretraga oblasti i nala\v{z}enje
najbli\v{z}ih ta\v{c}aka. Koristi se kada je za dati skup $S$ potrebno prona\'{c}i $N$ najbli\v{z}ih
za vi\v{s}e zadatih ta\v{c}aka (a ne samo jednu). U tim situacijama najpre se ta\v{c}ke
skupa $S$ pohranjuju u \emph{KD stablo} koje se koristi za svaki upit.
U \v{c}vorovima stabla su ta\v{c}ke skupa $S$. Ako se radi o ta\v{c}kama u prostoru,
na nivoima stabla su klju\v{c}ne redom vrednosti $x$ koordinate ta\v{c}ke u \v{c}voru, pa
$y$ koordinate, pa $z$ koordinate (i tako redom ponovo). Na nivou $x$, levo su
ta\v{c}ke sa manjim ili jednakim $x$ koordinatama, desno sa ve\'{c}im $x$ koordinatama.
Analogno za nivoe $y$ i $z$. Za svaki \v{c}vor, broj ta\v{c}aka u njegovom levom i
desnom podstablu razlikuje se najvi\v{s}e za 1. 

\hfill

Ilustracija za $k$ = 2:

    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{images/KdTree.png}
    \label{fig11}
    \end{figure}

\subsection{Kreiranje}

\emph{KD stablo} mo\v{z}e da se konstrui\v{s}e u vremenu $O(nlogn)$, gde je $n$ broj ta\v{c}aka u
skupu $S$. Ideja je da na svakom nivou sortiraju ta\v{c}ke po odgovaraju\'{c}oj koordinati. Kada se pravi razdvajanje po  koordinati – lako se nalazi sredi\v{s}nja ta\v{c}ka. U odnosu na tu ta\v{c}ku
se onda preostale ta\v{c}ke dele na ta\v{c}ke koje \'{c}e biti u levom, odnosno desnom podstablu. Postupak se rekurzivno ponavlja za naredne nivoe.

\subsection{Pretraga}

Tra\v{z}enje najbli\v{z}e ta\v{c}ke sprovodi se na slede\'{c}i na\v{c}in: najbli\v{z}a ta\v{c}ka tra\v{z}i se obilaskom u dubinu, najpre obilaskom grane koja sadr\v{z}i zadatu ta\v{c}ku. Kada
se do\dj{}e do lista, dobija se teku\'{c}a najbli\v{z}a ta\v{c}ka i onda se bektrekuje. Klju\v{c}no
je \v{s}to mo\v{z}e da se odbaci celo podstablo ako je rastojanje od zadate ta\v{c}ke do
odgovara\'{c}e oblasti ve\'{c}e nego do trenutno najbli\v{z}e ta\v{c}ke.

Slo\v{z}enost za pronala\v{z}enje jedne najbli\v{z}e ta\v{c}ke je $O(logn)$ ako su ta\v{c}ke
slu\v{c}ajno raspore\dj{}ene. Algoritam se lako modifikuje da tra\v{z}i $N$ najbli\v{z}ih ta\v{c}aka – potrebno je odr\v{z}avati listu $N$ najbli\v{z}ih do tada i nova grana se mo\v{z}e eliminisati ako ona ne mo\v{z}e da sadr\v{z}i nijednu ta\v{c}ku bli\v{z}u nego trenutno najbli\v{z}ih $N$.

\section{Implementacija}

Algoritam je implementiran u programskom jeziku $C++$, uz kori\v{s}\'{c}enje $Qt$ frejmvorka za potrebe vizuelnog prikaza, implementiran je tako da u $R^2$ crta stablo i tra\v{z}i najbli\v{z}e ta\v{c}ke.


Ulazni podaci za algoritam su broj $N$, koji predstavlja koliko najbli\v{z}ih ta\v{c}aka tra\v{z}imo, zatim $x$ i $y$ koordinate ta\v{c}ke u odnosu na koju tra\v{z}imo.

U slu\v{c}aju da polja nisu popunjena podrazumevane vrednosti sa kojima se radi su $N = 1 , x = 600 , y = 600$.

Glavne funkcije su funkcija $makeTree$ i funkcija $pokreniAlgoritamHelper$. U sklopu funkcije $pokreniAlgoritam$ poziva se najpre funkcija $makeTree$ koja kreira \emph{KD stabla} od unetih ta\v{c}aka (bile one random generisane ili iz zadatog fajla) i koren stabla sme\v{s}ta u promenljivu \_root. Zatim se poziva funkcija $pokreniAlgoritamHelper$ koja kao argument prima \_root stabla koje zatim rekurzivno obilazi do lista koji sadr\v{z}i tra\v{z}enu ta\v{c}ku i zatim bektrekuje nazad, a\v{z}uriraju\'{c}i vektor najbli\v{z}ih ta\v{c}aka po potrebi.

\hfill

Funkcija $crtajAlgoritam$ slu\v{z}i za vizualni prikaz obilaska stabla i animaciju ozna\v{c}avanja trenutno najbli\v{z}ih ta\v{c}aka. Pri svakom pozivu $crtajALgoritam$ poziva funkciju $crtajStablo$ koja iscrtava stablo kreirano funkcijom $makeTree$, i onda preko stabla ozna\v{c}ava ta\v{c}ke koje se trenutno nalaze u vektoru najbli\v{z}ih ta\v{c}aka. 

\section{Pore\dj{}enje efikasnosti}

Kako dobro re\v{s}enje zavisi od toga da li \'{c}e se problem re\v{s}avati jednom ili vi\v{s}e puta nad istim skupom ta\v{c}aka, postavlja se pitanje gde \'{c}e to \emph{KD stabla} doneti \v{z}eljeno ubrzanje.

\v{Z}eljeno ubrzanje se dobija ukoliko svaki put pretra\v{z}ujemo nad istim skupom ta\v{c}aka. Ukoliko jednom kreiramo kd stablo, svaki put kada budemo pretra\v{z}ivali stablo u potrazi za $N$ najbli\v{z}ih ta\v{c}aka, za zadatu ta\v{c}ku $K$, to \'{c}emo raditi u vremenu $O(logn)$, za razliku od  naivnih pristupa kada bi svaki put iznova sortirali niz ta\v{c}aka, \v{s}to nas vodi do slo\v{z}enosti $O(nlogn)$.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{r|r|r}
    Veličina ulaza & Naivni algoritam (s) & Efikasni algoritam (s) \\
    \hline
    1000             & 0.001540 & 0.000124 \\
    5000            & 0.004114 & 0.000326 \\
    10000           & 0.008766 & 0.000556
\end{tabular}
\label{tbl:Poredjenje}
\end{table}

    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{images/poredjenjeEfikasnosti.png}
    \label{fig11}
    \end{figure}
    
U slu\v{c}aju da svaki put iznova pretra\v{z}ujemo nad razli\v{c}itim skupovima ta\v{c}aka, odnosno da svaki put iznova kreiramo novo \emph{KD stablo} dolazimo do vremenski sli\v{c}ne slo\v{z}enosti sa naivnim algoritmima.

\section{Testiranje ispravnosti}
\label{sec:Testovi}

Testiranje ispravnosti je sprovedeno kroz testove jedinica koda uz specifi\v{c}ne predodre\dj{}ene test primere:
\begin{itemize}
    \item \emph{fileInput} - najbli\v{z}a ta\v{c}ka
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.2]{images/input2.png}
    \label{fig10}
    \end{figure}
    \item \emph{fileInput2} - 4 najbli\v{z}e ta\v{c}ke
    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{images/testInput3.png}
    \label{fig11}
    \end{figure}
    \item \emph{randomInput} - 5 najbli\v{z}ih ta\v{c}aka
    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{images/random20.png}
    \label{fig11}
    \end{figure}
\end{itemize}


\end{document}
